洪水橋增丁屋地 政府明益鄉紳17億 2.52公頃足可建2,100公營單位

洪水橋增丁屋地 政府明益鄉紳17億
2.52公頃足可建2,100公營單位

港聞

【本報訊】政府去年公佈洪水橋新發展區大綱圖，新增約2.52公頃鄉村式發展地帶，聲稱用作重置受影響村屋，但本土研究社發現整區內僅小量村屋需拆卸，新增2.5公頃土地卻可建多達百間丁屋，粗略推算價值可達17億元，該社質疑政府在土地供應短缺下仍增加鄉村式發展地帶是「明益」新界鄉紳，推算若土地改作興建公營房屋可新增約2,100個單位。

記者：鍾雅宜

政府於去年5月就新洪水橋及廈村分區計劃大綱圖刊憲，大綱圖內約有118公頃用地劃為鄉村式發展地帶，新增青磚圍北面1幅約1.31公頃用地及2幅鳳降村北面約1.21公頃用地作鄉村式發展，合共2.52公頃，聲稱是用作重置受新發展區影響的村屋。

本土研究社成員黃肇鴻比對現存村屋和大綱圖，發現除田心村一帶可能有極小量村屋因發展而受影響外，根本無大量村屋需重置，而政府早表明發展區內受影響而需拆卸的均為非原居民村落，原居民村不受影響。他質疑政府是借發展增加鄉村式地帶面積，推算2.52公頃可建約100間丁屋，「邊度有100間（需重置）咁多呢？政府係咪要解釋一下。」

近車站價高 增套丁誘因

根據新發展圖則，新增鄉村式發展地帶中2幅鳳降村北面用地位於未來公共交通交匯處附近，青磚圍北面1幅用地則在未來擬建的洪水橋站附近。黃肇鴻指按早前該社研究所得，青磚圍一帶有不少懷疑套丁個案，「如果本身已經套得咁勁，點解要畀地佢哋？」料位近洪水橋站的丁屋價值更高，或增加套丁誘因。

翻查丁屋放售資料，元朗區每幢丁屋市價平均為1,400萬元至1,900萬元。若青磚圍一帶因近港鐵站而令丁屋價值較高，以1,900萬計算每幢村屋；鳳降村北面則以每幢值1,500萬計，兩處分別各建約50幢村屋，粗略估算100間丁屋總值可達17億元。

元朗區議員黃偉賢指，鄉事派在政府規劃新發展區時均會要求增加鄉村式發展用地，又經常指不夠地興建丁屋，但黃認為整體鄉村式發展用地足夠，「因為可以飛丁（村民在其他鄉村覓地建丁屋），不過鄉與鄉之間會盡量唔飛丁，以免同人爭丁地」。他直指丁屋發展至今已變質，不再是為改善原居民居住環境而建，「唔少都係同發展商合作起屋」，擔心新增鄉村式發展用地只會加劇套丁情況。

青磚圍原居民代表陶錫源指出，的確有村屋受發展影響而需遷置，政府理應提供土地重置，反問「仲唔夠地起公屋咩？」

本報向規劃署查詢發展區內有多少間村屋受影響而重置，署方指該3幅地是用作遷置受影響村屋或屋地用途的土地面積，惟獲遷置屋宇數量需待核實屋地業權人資格後方可確定，又指截至今年2月底，發展區內共有393宗興建丁屋申請處理中。

相關新聞

稱緩衝區 鄉村旁再劃美化帶
港聞 6小時前

利益輸送呢家野...

到2047就冇呢支歌仔唱，鄰國曾經最撚鐘意批鬥班地主

洪水橋站係咪下世紀先通車??

年年分豬肉 每戶幾十萬
都咪話唔爽

日日玩車玩女人 十一點起身飲茶

真正港人港地